\chapter{Discusi\'on}\label{chapter:discussion}

**Análisis y Hallazgos en el Estudio sobre Áreas Corticales Visuales:**

En este estudio, se confirma que el tamaño de los campos receptivos periódicos (pRF) en áreas corticales visuales crece con la excentricidad. Es interesante destacar que la pendiente de este crecimiento es más pronunciada en regiones posteriores de la vía visual. Además, se encontró que el período preferido de los vértices corticales en estas áreas también está relacionado positivamente con la excentricidad, revelando una conexión directa entre el período preferido y la posición en la vía visual.

Un hallazgo novedoso es la identificación de una relación directa entre el período preferido y la excentricidad. Este resultado sugiere que la preferencia por ciertas frecuencias espaciales está intrínsecamente vinculada a la posición en el campo visual.

En particular, se observó que en cuatro áreas visuales específicas (hV4, VO1, TO2, V3b), el período preferido de los vértices corticales era mayor en el hemisferio derecho en comparación con el izquierdo. Este efecto, que indica que el hemisferio derecho prefiere frecuencias espaciales más bajas que el izquierdo, no fue evidente en áreas visuales primarias (V1-V3) ni en algunas áreas de orden superior (por ejemplo, LO2).

Además, se demostró que el tamaño de los campos receptivos de estas áreas visuales es mayor en el hemisferio derecho. Estos resultados sugieren que la representación de imágenes visuales difiere entre áreas corticales superiores, aportando una nueva perspectiva a la comprensión de la especialización hemisférica en la percepción visual.

En comparación con estudios anteriores, este trabajo es pionero al analizar la diferencia de frecuencias espaciales en ambos hemisferios en áreas visuales superiores. Las estimaciones de los campos receptivos parecen ser más ruidosas en comparación con las preferencias por frecuencias espaciales, destacando la complejidad y desafíos asociados con la estimación del tamaño de los campos receptivos.

La consistencia de estos hallazgos con datos neurofisiológicos y neuropsicológicos sobre la lateralización hemisférica respalda la idea de una ventaja del hemisferio derecho para lo global (frecuencias espaciales) y lo local para el hemisferio izquierdo. Este estudio propone un modelo que sugiere que esta ventaja podría surgir de las propiedades discrepantes de los campos receptivos en ambos hemisferios.

Simulaciones con redes neuronales convolucionales profundas respaldan esta propuesta, indicando que la eliminación de filtros de baja frecuencia afecta la percepción de detalles locales. Incorporar los parámetros medidos en este estudio en futuras simulaciones podría proporcionar una representación más realista de la percepción visual.

El estudio también plantea la teoría del doble filtraje, que postula un ajuste del rango de frecuencias de trabajo según el tipo de estímulo. Se sugiere la necesidad de explorar cómo la preferencia por frecuencias espaciales puede variar al cambiar la atención del sujeto y cómo estas propiedades pueden adaptarse a diferentes estímulos.

En resumen, este trabajo ofrece la primera propuesta de un modelo explicativo para la especialización hemisférica en la percepción global/local y proporciona claves valiosas para la implementación de redes neuronales profundas. Estos resultados contribuyen significativamente al entendimiento de la organización cortical visual y la percepción visual diferencial en los hemisferios cerebrales.

% ----------

Se confirma que el tama\~no de pRF de \'areas corticales visuales crece con la excentricidad, y la pendiente de este crecimiento es mayor a medida que se avanza en direcci\'on posterior - anterios en la v\'ia visual. Se confirm\'o Adem\'as que el per\'iodo preferido de v\'ertices corticales en \'areas visuales crece con su excentricidad. Como hllazgo novedoso, se encontr\'o 

Encontramos una relaci\'on directa entre el pe\'riodo preferido y la excentricidad.

Encontramos que en cuatro \'areas visuales (hV4, VO1, TO2, V3b)  el per\'iodo preferido de los v\'ertices corticales era mayor en el hemisferio derecho que en el hemisferio izquierdo. El hemisferio derecho prefiere frecuencias espaciales m\'as bajas que el hemisferio izquierdo. Este efecto no apareci\'o en \'areas visuales primarias (V1-V3) y algunas \'areas de orden superior (ej. LO2).

Tambi\'en se demostr\'o que el tamano de \'areas visuales de los pRF es mayor en el hemisferio derecho 

Esto sugiere que la representaci\'on de las imagenes visuales en algunas \'areas corticales difiere en \'areas superiores.

Muy pocos estudios han examinado la diferencia entre campos receptivos del hemisferio izq-der. Los pocos que lo han hecho se han centrado en \'areas primarias y al igual que nosotros no encuentran diferencias. Los pocos trabajos que han examinado frecuencias espaciales no han comparado hemisferios. Este trabjo es el primer trabajo conocido que halla analiado la diferencia de frecuencias espaciales en ambos hemisferios.

Las estimaciones de pRF parecen m\'as ruidosas que las de preferiencia por sf. Esto se ve en en R2 de las dos variables. Lage y Castellano ha discutido las dificultades que existen en estimar con dificultad el tamono de pRF. 

Los resultados son consistentes con los datos neurosicologicoa neurofisiologico sy neurificos sobre lateral hemis, que coinciden en una ventaja del hemisferio derecho para lo global (sf)y de lo local para hem.izq  esta idea se postulo en la idea de doble filtraje de Robertson sin expecificar posibles circuitos neurales, nuestro analisis sugiere  que este mecanismo podr\'ia surgir de las propiedades discrepantes de los campos receptivos de los dos hemisferios. 

Simulaciones con redes neurales convolucionales prifundas realizadas en CNEURO, que fuereon entrenadas para reconocer letras, (Garea) apoyan esta idea, estas redes se contruyeron con multiples canales que diferian en el tamano y la selectividad en frecuencia de filtros de Gabor como primer paso del procesamiento de imagenes. Los filtros de gabor son el mejor modelo para describir el campo receptivo de celulas visuales o poblaciones neuronales. Cuando se entrena esta redes para discriminar objetos que tienen niveles globales y locales, eliminar los filtros de baja frecuencia impide la percepci\'on de letras locales. Seria interesante construir redes incorporando los parametros medidos en este estudio y hacer una sim mas realista.

La teoria del doble filtraje presupone un ajuste del rango de frecuencias en que se trabaja segun el tipo de estimulo al que entrenta el sujeto. Los sujetos miraban estimulos pequenos centrados en la fovea, es necesario cambiar esto para ver si la preferencia de sf varia. Se sabe que las propiedades de los campos receptivos cambian de acuerdo a la atencion

El estudio ofrece la primera propuesta de un modelo para explicar especializacion hemi de la percepcion glo/local y la primeras clave para la implementacion de RNN


